昭和の男浪漫：北条司與我的《城市獵人》

對現代的動漫迷而言，《城市獵人》應該不是那麼熟悉的作品。但是對昭和年代出生的男生（大叔）們來說，《城市獵人》可是與《北斗神拳》並列神作的少年漫畫。

對現代的動漫迷而言，《城市獵人》（City Hunter）應該不是那麼熟悉的作品。但是對昭和年代出生的男生（大叔）們來說，《城市獵人》可是與《北斗神拳》並列神作的少年漫畫。而這兩部漫畫，也在台灣把日本漫畫視為洪水猛獸、「文化侵略」的時代，被當成是荼毒青少年的兩大作品——爆頭炸肚家常便飯的《北斗神拳》當然是「暴力」代表；而「色情」的擔當作品就是《城市獵人》了。

其實如果比起現在動不動就「妹控」、就「寢取」、就「輕工口」的動漫作品，《城市獵人》簡直健全得不得了。偶爾會出現的美女殺必思畫面從來就三點不露，真的讓人家覺得「唉額」的畫面，都是男主角冴羽獠起生理反應時候的驚人男性性徵，而且都是用在搞笑橋段裏。

如果真的要講「唉額」的話，我覺得某香港前動作巨星的真人版城市獵人電影，還比較猥褻百倍。

說到電影版，就不得不提一下這部作品在台灣流行的時代背景了。其實很多人認識《城市獵人》主角的名字，並不是原版的「冴羽獠」，而是盜版時代的「孟波」，就連電影版也是使用這個名字。在日本動漫存在如空氣般理所當然的現在，我們已經很難想像台灣曾經嚴禁過日本漫畫，甚至所有的漫畫作品都需要有國內編譯館的審定才能出版這件事了。

但是在這種國策表面上嚴禁日本漫畫文化侵略的時代，台灣讀者們並沒有停止對日本漫畫的需求——不用「動漫」的原因，是因為80年代並沒有像現在這麼方便的影音管道，雖然日本的動畫產業已經進入黃金時代，可是台灣大部分看得到的動畫還是得經過錄影帶店裏的出租錄影帶，而且應該都是當時在日本的台灣人從電視台側錄的。雖然看得到《城市獵人》等作品的動畫，但是要照集數一路從頭看到尾有一定難度。所以當時的日本動漫文化，主要的傳播媒介還是盜版的漫畫出版品。

《城市獵人》連載時正是我的中二期（真的是國中二年級），所以作品裡那個槍法神準又超帥而且○○超大（！）的真男人，就理所當然成為我的偶像。雖然一槍就打下直升機的設定現在看來實在太過唬洨，而且當時看來細緻的人物和情節設定，從成人角度來看一廂情願之處也沒有少過（像是用槍對決的時候感覺得到對方的「殺氣」之類的），但是小男生怎麼懂這些道理。

所以中二的我也去買了一把蟒蛇手槍的火藥BB槍，還在上地理課的時候把火藥環裡的火藥一個個用小刀慢慢刮下來，想要集中多一點火藥塞在彈筴裡，看能不能增加威力把買來的鋼珠打出去（年輕人千萬不要學）。結果刀片刮火藥的時候不小心火星點燃，就在我課本上演出了一場華麗的小型煙火秀。

其實《城市獵人》的作者北条司，在這部作品前就有另一部暢銷的作品《貓眼》。但是《城市獵人》更加突破尺度的黃腔搞笑和美型畫風，最重要的是以男生當主角的特性，讓這部作品大紅大紫。

這部作品一開始連載時其實反應平平，因為開頭的情節是走社會寫實派路線，主角真的是個殺手、劇情裡也不少人領了便當。但是在擔當編輯（日本的連載漫畫都有個專屬的編輯，負責每個漫畫家）的建議之後，改走軟性和白爛路線，才有了後來動漫史上的這部經典作品。

《城市獵人》連載的《少年JUMP》雜誌，是以讀者票選的人氣投票作為判斷標準，只要連續幾個星期人氣不振的話，立刻不管劇情進行到什麼地方都給你兩個星期收尾，然後腰斬。

在這種弱肉強食的體制下，其實擔當編輯和作者會成為福禍共享的戰鬥伙伴。這種擔當編輯制和無情的人氣投票制，也打造出了日後JUMP驚人的週銷600萬部傳奇——但那是在沒有網路、主流媒體佔盡社會發聲優勢的舊時光。

對經歷過那個時代的人來說，舊時光永遠是美好的。

《城市獵人》好幾次登上《少年Jump》雜誌的封面，在日本少年漫畫的黃金年代，帶有一點成人風格的《城市獵人》仍佔有相當的人氣地位。 圖／《少年Jump》

現在已經是大叔們的《城市獵人》迷，也一直覺得《北斗神拳》和《城市獵人》的寫實劇畫風格才是王道；現在的動漫流行風格，根本是一堆分不清楚誰是誰的巨眼無鼻蘿莉。不過時代的喜好會不斷改變，《北斗神拳》和《城市獵人》從引領時代的美圖代表，變成充滿昭和氣息的舊式畫風和老派故事。

《城市獵人》的基本套路，就是數週結局的「單元式故事」：任務依賴者永遠只會是美女，然後阿獠也一定會向美女毛手毛腳，而且蠻高機率在接受依賴之前，美女就會先遇到阿獠，然後覺得他根本是個沒用的變態。故事中段時，美女必定會遭襲，然後看來沒用的阿獠立刻發揮主角威能，輕鬆把壞蛋趕走，再發現美女不為人知的辛酸秘密。故事過程間阿獠的搭檔阿香簡直搞笑擔當，不是拿著大槌子不時追打阿獠，就是誤會認真工作的阿獠然後讓他遭受男性最害怕的種種皮肉痛。當然，最後結局一定是城市獵人完美達成任務，最後美女懷著對阿獠淡淡的思慕離開。

最重要的是阿獠的心上人明明是阿香，卻每次都要取笑她男人婆啦沒胸部啦，故意要在她面前非禮其他美女。而這是因為阿獠用輕浮來掩蓋自己身為傭兵的悲慘過去，而且不想讓心愛的人和自己一起活在黑暗世界的心情。

簡單來講，就是過時的「昭和式男人浪漫」。

當然這種昭和式浪漫如果要嚴格分析的話，可以和「侘寂」（侘び）和「粋」（いき）這種日本傳統的美學一起探討。但這部大眾娛樂作品反映出的，簡單說就是當時中二期的男性心目中「真男人」的形象。許多五六年級的大叔們，就是看著這種價值長大的。但是就像前面提到的，80年代由《城市獵人》等作品，開創的動畫與漫畫平行同時連載的複合媒體方式沿續至今，當紅的作品風格已經大大轉變。

當時的少年們變成阿叔阿北，過去喜歡的作品和今日流行風格的tone調不合，自然產出了一種「還是舊時光好」的懷古心情。而且其實他們仍然保留著過去培養起來的閱讀漫畫習慣，雖然有些變成了青年漫畫的讀者，但是大部分還是懷念那個時代的作品，先入為主地覺得後面紅的都不是真正經典這樣。

所以當北斗和CH的擔當編輯、後來也成為JUMP編集長而創下600萬紀錄的堀江信彥，在因為銷售不振而於2000年離開集英社後，就和《北斗神拳》作者原哲夫和《城市獵人》作者北条司成立了公司，發行了新的漫畫雜誌。雜誌的看板作品，就是《北斗神拳》的續作《蒼天之拳》，和《城市獵人》的續作《天使心》——簡單講，就是重炒冷飯了。

這兩部作品挾著巨作重現的氣勢，的確在當時也掀起了一股熱潮。尤其是《天使心》的女主角設定是台灣女生「香瑩」，更讓許多台灣讀者親切感倍增。不過熱潮一過，大家終於還是重新確認了一個真理：記憶可能還是留在過去最美麗的時候最好。

2000年來台灣舉辦簽書會的北条司。隔年推出續作《天使心》，女主角還設定為台灣人。此外，北条司還有一位著名的漫畫家徒弟：《灌籃高手》作者井上雄彥。

《城市獵人》故事中呼叫主角的方式，是在新宿車站東口的「傳言板」上寫下「XYZ」三個字。在手機密度快比人口還高的東京，傳言板早就因為失去功能而在車站消失，而且新宿東口本來就不曾設置過傳言板，這是《城市獵人》的獨特故事設定。但是因為最近《城市獵人》的劇場版上映，而在新宿東口真的設置了宣傳用的傳言板。

台灣很愛提日本用動漫文化創造莫大商機這件事，卻很少人發現：動漫文化是多樣而且可以用年齡層細分的。

《城市獵人》或許已經是年輕動漫迷不曾聽過的名字，但是就像80年代的《北斗神拳》等名作一樣，過去的讀者們年歲增長、成為有經濟能力的中年，這些作品IP就被大量運用在像柏青哥等中年以上客層的商業活動上繼續活躍。

或許最近台灣某個發大財的城市，會用許多中古玉女和陳年偶像來代言，也是效法這種分齡化的方式要讓銀髮的粉絲們繼續花錢，繼續追憶他們青春時的美好年代吧。不過作品不是老就是好，還是要講究一定的代表性和質感。想到這點，我看了看《城市獵人》劇場版的宣傳活動和最近台灣某城市的宣傳影片，想要看看我們有沒有還能夠加強的地方。

然後我就流下了眼淚。

city hunter好睇過angel heart，雖然講畫功angel heart好啲，但就有溫情無激情，一味催淚，但打鬥場面就少過city hunter太多